
# 抽样分布

## 样本均值


$$\overline{X}=\dfrac 1 n {\sum_{i=1}^{n}X_i}
$$

## 样本方差



$$S^2=\dfrac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(X_i-\overline{X})^2=\dfrac 1{n-1}(\sum_{i=1}^nX_i^2—n\overline{X^2})
$$

## 样本标准差


$$S=\sqrt{S^2}
$$

## 样本 $k$ 阶(原点)矩

 
$$A_k=\dfrac 1 n \sum_{i=1}^n X_i^k,k=1,2,\cdots
$$
## 样本 $k$ 阶中心矩


$$B_k=\dfrac 1 n \sum_{i=1}^{n}(X_i-\overline{X})^k
$$

# 正态分布的上分位数

![](files/Pasted%20image%2020231228135822.png)

# $\chi^2$ 分布

设 $X_1, X_2, \cdots, X_n$ 是来自总体 $N(0,1)$ 的样本，则称统计量 
$$\chi^2=X_1^2+X_2^2+\cdots+X_n^2
$$ 服从自由度为 $n$ 的 $\chi^2$ 分布，记为 $\chi^2 \sim \chi^2(n)$.

## 可加性


$$\chi_1^2+\chi_2^2 \sim \chi^2(n_1+n_2)
$$

## 期望分布和方差


$$E(\chi^2)=n, D(\chi^2)=2n
$$

## $\chi^2$ 分布的上分位数


$$\chi^2_a(n) \approx \dfrac 1 2 (z_a+\sqrt{2n-1})^2
$$

![](files/Pasted%20image%2020231226141054.png)

# t 分布

设 $X \sim N(0,1), Y \sim \chi^2(n)$，且 $X, Y$ 相互独立，则称随机变量 
$$t=\dfrac X{\sqrt{Y/n}}
$$ 服从自由度为 $n$ 的 $t$ 分布记为 $t \sim t(n)$

## t 分布的上分位数

![](files/Pasted%20image%2020231226142659.png)
# F 分布

设 $U \sim \chi^2(n_1), V \sim \chi^2(n_2)$，且 $U,V$ 相互独立，则称随机变量 
$$F=\dfrac{U/n_1}{V/n_2}
$$ 服从自由度为 $(n_1, n_2)$ 的 $F$ 分布，记为 $F \sim F(n_1, n_2)$.

## F 分布的上分位数

![](files/Pasted%20image%2020231226143443.png)
**注**：
$$F_{1-\alpha}(n_1,n_2)=\dfrac 1{F_\alpha(n_{\color{red}2}, n_{\color{red}1})}
$$

# 定理

## 定理一

设 $X_i$ 是来自正态总体 $N(\mu,\sigma^2)$ 的样本， $\overline{X}$ 是样本均值，则有 $\overline{X} \sim N(\mu, \dfrac {\sigma^2}n)$

## 定理二

设 $X_i$ 是来自正态总体 $N(\mu,\sigma^2)$ 的样本， $\overline{X}$ ， $S^2$ 分别是样本均值和样本方差，则有

1. $\dfrac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n-1)$ 
2. $\overline{X}和S^2$ 相互独立

## 定理三

设 $X_i$ 是来自正态总体 $N(\mu,\sigma^2)$ 的样本， $\overline{X}$ ， $S^2$ 分别是样本均值和样本方差，则有 
$$\dfrac{\overline{X}-\mu}{S/\sqrt{n}} \sim t(n-1)
$$
## 定理四

设 $X_i$ 和 $Y_i$ 分别是来自正态总体 $N(\mu_1,\sigma_1^2)$ 和 $N(\mu_2, \sigma_2^2)$  的样本，且这两个样本相互独立， $\overline{X}, \overline{Y}, S_1^2, S_2^2$ 分别是样本均值和样本方差，则有

1. $\dfrac{S_1^2/S_2^2}{\sigma_1^2/\sigma_2^2} \sim F(n_1-1, n_2-1)$
2. 当  $\sigma_1^2=\sigma_2^2=\sigma$  时， 
$$\dfrac{(\overline{X}-\overline{Y})-(\mu_1-\mu_2)}{S_w\sqrt{\dfrac{1}{n_1}+\dfrac 1{n_2}}} \sim t(n_1+n_2-2)
$$ 其中 
$$S_w^2=\dfrac{(n_1-1)S_1^2+(n_2-1)S_2^2}{n_1+n_2-2}, S_w=\sqrt{S_w^2}
$$
